\input{settings}

\author[Дьячков В.В.]{Студент группы 43501/3:\ \ Дьячков В.В. \and \\ Научный руководитель:\ \ Зозуля А.В.}
\title[Зависимость по данным в MSA]{Разработка REST-гейтвея для разрешения проблемы зависимости по данным в микросервисной архитектуре}
\subtitle{Выпускная квалификационная работа бакалавра}
\institute[КСПТ]{Кафедра компьютерных систем и программных технологий}
\date{\the\year}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Микросервисная архитектура (MSA)}
	\begin{itemize}
		\item Приложение разбивается на множество сервисов, каждый из которых запускается в отдельном процессе и общается с остальными при помощи легковесного механизма
		\item Достоинства:
		\begin{itemize}
			\item Независимость микросервисов
			\item Технологическое разнообразие
			\item Проще горизонтально масштабировать
			\item Команды работают над разными микросервисами
		\end{itemize}
		\item Недостатки:
		\begin{itemize}
			\item Сложность эксплуатации системы
			\item Иногда сложно определить границы микросервисов
			\item Распределенность
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{REST API}
	\begin{itemize}
		\item Representational State Transfer
		\item Архитектурным стиль построения API, в котором используется именования ресурсов через URL для идентификации ресурсов и HTTP методы для обозначения операций над ними
		\item RESTful API:
		\begin{itemize}
			\item Использует клиент-серверный подход
			\item Не хранит состояния
			\item Поддерживает кэширование
			\item Использует единообразное именование ресурсов
			\item Поддерживает многоуровневость
		\end{itemize}
		\item Позволяет создавать масштабируемые приложения
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Зависимость по данным}
	\begin{itemize}
		\item Децентрализация хранения данных
		\begin{itemize}
			\item {}<<База данных на сервер>> (database per service)
			\item Сервисы менее связанны
			\item Независимая репликация и шардирование
		\end{itemize}
		\item Теряется возможность соединения данных
		\begin{itemize}
			\item Сущности связываются по уникальному идентификатору
			\item Полные данные о сущности не дублируются
			\item Зависимость по данным (data dependency) или разделяемые данные (data sharing) между микросервисами
		\end{itemize}
		\item Проблема зависимости по данным
		\begin{itemize}
			\item Для отображения информации пользователю зачастую требуются агрегированные данные из нескольких источников
			\item Увеличение числа запросов к приложению и времени получения полных данных
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Цель и задачи}
	\begin{block}{Цель}
		Разработать библиотеку для разрешения проблемы зависимости по данным в микросервисной архитектуре
	\end{block}
	\begin{block}{Задачи}
		\begin{itemize}
			\item Рассмотреть существующие решения
			\item Разработать механизм разрешения зависимостей
			\item Разработать REST-интерфейс для обновления конфигурации
			\item Разработать веб-интерфейс для обновления конфигурации
			\item Провести модульное и интеграционное тестирование библиотеки
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Существующие решения}
	\begin{itemize}
		\item Facebook GraphQL
		\begin{itemize}
			\item Сервер декларирует набор схем, позволяя клиентскому приложению самостоятельно формировать запрос
			\item Усложняет разработку, затрудняет кэширование, возможные проблемы с производительностью
		\end{itemize}
	
		\item Паттерн <<Command Query Responsibility Segregation>> (CQRS)
		\begin{itemize}
			\item Разделение модели изменений (Command) и запросов (Query)
			\item Значительно усложняет разработку простых сервисов, дублирование данных, eventually consistent
		\end{itemize}
	
		\item Использование клиентской библиотеки Traverson
		\begin{itemize}
			\item Удобно взаимодействовать с REST API, которые следуют принципам HATEOAS
			\item Не уменьшает число запросов к серверу, нет значительных оптимизаций
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{API гейтвей}
	\begin{itemize}
		\item Единая точка входа в приложение для клиентов
		\begin{itemize}
			\item Скрытие внутренней структуры приложения
			\item Клиенту не нужно определять расположение сервисов
			\item Специализированные интерфейсы
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.65]{../pics/gateway2}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{API гейтвей}
	\begin{itemize}
		\item Функция разрешения зависимостей
		\begin{itemize}
			\item Снижение числа запросов к приложению
			\item Уменьшение времени получения полных данных
		\end{itemize}
		\item Приложение без состояния (stateless)
		\begin{itemize}
			\item Не хранит данные между запросами
			\item Повторное развертывание (redeploy)
			\item Масштабируемость
			\item Отказоустойчивость
		\end{itemize}
		\item Реактивное приложение (reactive)
		\begin{itemize}
			\item Большое число операций ввода-вывода
			\item Неблокирующий подход на основе event-loop
			\item Масштабируемость
			\item Утилизация ресурсов
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Инструменты}
\begin{itemize}
	\item Автоконфигурируемая библиотека для Spring Boot
	\begin{itemize}
		\item Механизм разрешения зависимостей
		\item Внешняя конфигурация
		\item REST API для обновления конфигурации
		\item Веб-интерфейс на React для более удобного конфигурирования
	\end{itemize}
	\item Серверная часть
	\begin{itemize}
		\item Java 11
		\item Spring Framework (DI + SpEL)
		\item Spring WebFlux (Netty + Project Reactor)
		\item Spring Cloud Gateway
		\item Project Lombok
	\end{itemize}
	\item Клиентская часть
	\begin{itemize}
		\item JavaScript ES 2018
		\item React/Redux
		\item React Bootstrap
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Механизм разрешения зависимостей}
	\begin{itemize}
		\item Глобальный фильтр для Spring Cloud Gateway
		\begin{itemize}
			\item Resolver -- разрешение внешних зависимостей
			\begin{itemize}
				\item URL-ссылки
				\item Идентификаторы
			\end{itemize}
			\item Post Mapper -- отображение после разрешения зависимостей
			\begin{itemize}
				\item Spring Expression Language
			\end{itemize}
			\item Применяемые разрешения и отображения для маршрутов
			\begin{itemize}
				\item Внешняя конфигурация
			\end{itemize}
			\item Применяемые разрешения и отображения для запроса
			\begin{itemize}
				\item HTTP-заголовки в запросе
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Оптимизации
		\begin{itemize}
			\item Кэширование на уровне запроса
			\begin{itemize}
				\item Данные запрашиваются один раз
			\end{itemize}
			\item Пакетные (batch) запросы
			\begin{itemize}
				\item Решение проблемы $N+1$ запроса
			\end{itemize}
			\item Параллельные запросы за связанными данными
			\begin{itemize}
				\item Время пропорционально самому медленному запросу
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Процесс обработки запроса}
	\vspace{-0.2cm}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.48]{../pics/request2}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример внешней конфигурации}
\vspace{-0.5cm}
\begin{lstlisting}[language=YAML]
spring:
  cloud:
    gateway:
      routes:
        - id: documents
          uri: http://localhost:8081
          predicates:
            - Path=/documents/**
        - id: persons
          uri: http://localhost:8082
          predicates:
            - Path=/persons/**
resolve:
  enabled: true
  resolvers:
    - id: documents_person
      source:
          field: _links.person.href
      result: _embedded.person
  postMappers:
    - id: full_name
      expression: '#{[_embedded][person][firstName]} #{[_embedded][person][lastName]}'
      result: _embedded.fullName
  routes:
    - id: documents
      resolvers:
        - documents_person
      post-mappers:
        - full_name
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример разрешения зависимости и трансформации}
\vspace{-2em}
\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}[language=JSON]
{
	"id": 1,
	"title": "Document title 1",
	"personId": 42,
	"_links": {
		"person": {
			"href": "http://localhost:8082/persons/1"
		}
	}
}
\end{lstlisting}
\columnbreak

\begin{lstlisting}[language=JSON]
{
	"id": 42,
	"firstName": "Ivan",
	"lastName": "Ivanov"
}
\end{lstlisting}
\end{multicols}

\vspace{-2em}
\begin{lstlisting}[language=JSON]
{
	"id": 1,
	"title": "Document title 1",
	"personId": 42,
	"_links": {
		"person": {
			"href": "http://localhost:8082/persons/42"
		}
	},
	"_embedded": {
		"person": {
			"id": 42,
			"firstName": "Ivan",
			"lastName": "Ivanov"
		},
		"fullName": "Ivan Ivanov"
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Конфигурация через веб-интерфейс}
\vspace{-0.2cm}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.3]{../pics/web_index}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Конфигурация через веб-интерфейс}
\vspace{-0.2cm}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.3]{../pics/web_route}
\end{figure}
\end{frame}

%\begin{frame}{Конфигурация через веб-интерфейс}
%\vspace{-0.2cm}
%\begin{figure}[H]
%	\includegraphics[scale=0.3]{../pics/web_export}
%\end{figure}
%\end{frame}

\begin{frame}{Обеспечение качества}
\begin{itemize}
	\item Тестирование серверной части
	\begin{itemize}
		\item Kotlin 1.2.71
		\item Модульные тесты (JUnit, Mockito, AssertJ)
		\item Интеграционные тесты (Spring Boot Test)
	\end{itemize}
	\item Тестирование клиентской части
	\begin{itemize}
		\item JavaScript ES 2018
		\item Модульные тесты (Jest, Enzyme)
	\end{itemize}
	\item Статический анализ кода
	\begin{itemize}
		\item PMD
		\item Неиспользуемые переменные, игнорирование исключений, необязательное создание объектов и др.
	\end{itemize}
	\item Непрерывная интеграция
	\begin{itemize}
		\item GitLab CI
		\item Автоматический запуск тестов и статического анализатора
		\item Оценка тестового покрытия при помощи JaCoCo
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Результаты}
\begin{itemize}
	\item Исследована проблема зависимости по данным и рассмотрены существующие подходы к ее решению
	\item Разработана автоконфигурируемая библиотека для REST-гейтвея, позволяющая разрешать проблему зависимости по данным
	\item Разработан REST и веб-интерфейс для обновления конфигурации библиотеки
	\item Проведено модульное и интеграционное тестирование системы
	\item Возможные улучшения и оптимизации:
	\begin{itemize}
		\item Поддержка фильтрации по связанным сущностям
		\item Усовершенствование механизма кэширования данных
		\item Оптимизация запроса связанных сущностей
		\item Уменьшение времени соединения сущностей
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

% Appendix

\begin{frame}[noframenumbering]{}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Ролевая модель}
\vspace{-0.2cm}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{../pics/auth}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Требования к гейтвею}
	\begin{itemize}
		\item Возможность маршрутизировать (проксировать) запросы к другим сервисам используя конфигурируемые критерии
		\item Возможность разрешать зависимости на связанные данные, возвращаемые другими сервисами, используя вложенные ссылки или идентификаторы сущностей
		\item Не должен требовать перекомпиляции при подключении нового источника данных
		\item Зависимости могут быть многоуровневыми
		\item Запрос к гейтвею может снабжаться дополнительными данными по сравнению с запросами к микросервису
		\item Задержка, вносимая гейтвеем, должна быть минимальна
		\item Возможность конфигурировать через веб-интерфейс
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Реактивность}
	\begin{itemize}
		\item Гейтвей делает много блокирующих удаленных вызовов и должен обслуживать большое число клиентов
		\item Неблокирующий реактивный подход
		\item {}<<The Reactive Manifesto>>
	\end{itemize}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{../pics/reactive}
	\end{figure}
\end{frame}

\end{document}
